\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act }

\header{\textbf{Chapitre C1.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE2.} Mélanges et changements d'états}

\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mettre en \oe{}uvre un protocole expérimental}
  \comp{VAL}{Exploiter des résultats expérimentaux}
  \comp{COM}{Présenter des résultats de manière synthétique}
\end{competences}
\begin{contexte}
  \textbf{Objectif:} tracer la courbe de changement d'état de différentes substances et
  comparer le comportement des mélanges et des corps purs.
\end{contexte}
%
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[]{Du sel pour refroidir}{sel}
  Afin d’obtenir facilement des températures négatives
  (jusqu’à \qty{-20}{\degreeCelsius}), nous utiliserons un mélange réfrigérant composé de
  glace pillée et de gros sel. En effet, pour se dissoudre dans l’eau le sel a besoin
  d’énergie, il va donc utiliser la chaleur qui l’entoure et ainsi faire baisser la
  température du mélange eau plus sel.  Le mélange réfrigérant est constitué de 80 g de
  glace pilée et de 20 g de chlorure de sodium (sel de table). Ce mélange peut atteindre
  une température de \qty{-20}{\degreeCelsius}. Un mélange contenant \qty{30}{\g} de
  chlorure de calcium et \qty{70}{\g} de glace pilée permet de descendre jusqu’à une
  température de \qty{-55}{\degreeCelsius}.
\end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Tube à essais
      \item Mélange réfrigérant
      \item Bécher
      \item Burette graduée contenant le cyclohexane
      \item Chronomètre
      \item Thermomètre
      \item Agitateur magnétique chauffant
      \item Éprouvette graduée de \qty{50}{\mL}
      \item Eau distillée
      \item Eau salée saturée.
      \item Potence + pince
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\begin{enumerate}
  \item \res indiquer à quel changement d'état correspond chaque numéro dans le schéma suivant
\end{enumerate}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \input{schema_etats_phys.tex}
\end{figure}
%
\subsection{Protocole expérimental}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Prendre les mesures de la température au cours du changement d'état attribué
  à son groupe. Relever la température toutes les \qty{30}{s} pendant \qty{10}{min}.
  \item \rea Utiliser LibreOffice Calc pour tracer le graphique représentant la température
  $\theta$ en fonction du temps.
  \item \rea Tracer \textbf{l'allure de la courbe} sur le compte-rendu et indiquer les zones
  correspondant à chaque état physique.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\subsection{Animation sur l'eau salée}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Ouvrir l'animation \texttt{solidification\_eau\_salee\_flash.htm} située dans le
  dossier indiqué par le professeur. On trouvera également cette animation à l'adresse
  suivante :

  \url{https://www.pccl.fr/physique_chimie_college_lycee/cinquieme/chimie/solidification_eau_salee_flash.htm}
  \item Suivre les indications et noter les valeurs obtenues dans un tableau.
  \item \rea Utiliser LibreOffice Calc pour tracer le graphique représentant l'évolution de la
  température en fonction du temps, puis tracer \textbf{l’allure du graphique obtenu}.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\subsection{Bilan}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \val \com Expliquer en quelques lignes comment les graphiques précédents
  permettent de déterminer la température de changement d'état d'un corps pur, et de
  déterminer si une substance est un mélange ou un corps pur.
\end{enumerate}
%
\subsection{À faire}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Préparer une fiche méthode sur le tracé d’un graphique avec LibrefOffice
  Calc. Elle devra être le plus synthétique possible, mais contenir suffisamment de
  détails pour permettre de se passer de la notice fournie lors de cette activité.
  \item Renommer le fichier selon le modèle \fichier{NOM\_notice\_calc.odt} et le déposer
  dans le dossier indiquer par le professeur.
\end{enumerate}

\attention{
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Le fichier doit être \emph{obligatoirement} au format odt, c’est à dire «
    LibreOffice » : on utilisera donc de préférence le logiciel libreOffice Writter pour le
    rédiger.
    \item Ces fiches sont personnelles, mais ne pas hésiter à les compléter si on trouve
    une bonne idée dans la fiche d’un·e camarade.
  \end{itemize}
}
\end{document}
